\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphics,graphicx}
\usepackage{pstricks,pst-node,pst-tree}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{automata,arrows}
\usepackage{calc} % do math on internal vars
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{enumitem}
%\setlength{\parindent 0cm}
\usetikzlibrary{positioning}% To get more advances positioning options
\usetikzlibrary{arrows}% To get more arrow heads
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./} }
\usepackage{tikz}

\title{Theoretische Informatik Ü6}
\author{Michael Keller, Ramon Heeb}
\date{Oktober 2020}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Aufgabe 15}
\subsection*{a)}
Für die Sprache aus dieser Teilaufgabe können wir folgenden nichtdeterministischen endlichen Automaten entwerfen, der sie akzeptiert:


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (6.2,-25.8) circle (3);
\draw (6.2,-25.8) node {$S$};
\draw [black] (21.7,-11) circle (3);
\draw (21.7,-11) node {$b_1$};
\draw [black] (21.7,-11) circle (2.4);
\draw [black] (39.1,-11) circle (3);
\draw (39.1,-11) node {$b_2$};
\draw [black] (56,-11) circle (3);
\draw (56,-11) node {$b_3$};
\draw [black] (36.5,-42.1) circle (3);
\draw (36.5,-42.1) node {$q_2$};
\draw [black] (50.2,-42.1) circle (3);
\draw (50.2,-42.1) node {$q_3$};
\draw [black] (62.7,-42.1) circle (3);
\draw (62.7,-42.1) node {$q_4$};
\draw [black] (21.7,-42.1) circle (3);
\draw (21.7,-42.1) node {$q_1$};
\draw [black] (75.2,-42.1) circle (3);
\draw (75.2,-42.1) node {$q_5$};
\draw [black] (75.2,-42.1) circle (2.4);
\draw [black] (8.37,-23.73) -- (19.53,-13.07);
\fill [black] (19.53,-13.07) -- (18.61,-13.26) -- (19.3,-13.99);
\draw (14.97,-18.88) node [below] {$b$};
\draw [black] (24.7,-11) -- (36.1,-11);
\fill [black] (36.1,-11) -- (35.3,-10.5) -- (35.3,-11.5);
\draw (30.4,-11.5) node [below] {$b$};
\draw [black] (24.423,-9.742) arc (112.51889:67.48111:37.671);
\fill [black] (24.42,-9.74) -- (25.35,-9.9) -- (24.97,-8.97);
\draw (38.85,-6.37) node [above] {$b$};
\draw [black] (42.1,-11) -- (53,-11);
\fill [black] (53,-11) -- (52.2,-10.5) -- (52.2,-11.5);
\draw (47.55,-11.5) node [below] {$b$};
\draw [black] (8.27,-27.97) -- (19.63,-39.93);
\fill [black] (19.63,-39.93) -- (19.44,-39) -- (18.72,-39.69);
\draw (13.42,-35.42) node [left] {$a,b$};
\draw [black] (8.84,-27.22) -- (33.86,-40.68);
\fill [black] (33.86,-40.68) -- (33.39,-39.86) -- (32.92,-40.74);
\draw (22.35,-33.45) node [above] {$b$};
\draw [black] (24.7,-42.1) -- (33.5,-42.1);
\fill [black] (33.5,-42.1) -- (32.7,-41.6) -- (32.7,-42.6);
\draw (29.1,-42.6) node [below] {$b$};
\draw [black] (21.786,-45.087) arc (29.37644:-258.62356:2.25);
\draw (17.22,-48.75) node [below] {$a,b$};
\fill [black] (19.38,-43.98) -- (18.44,-43.94) -- (18.93,-44.81);
\draw [black] (39.5,-42.1) -- (47.2,-42.1);
\fill [black] (47.2,-42.1) -- (46.4,-41.6) -- (46.4,-42.6);
\draw (43.35,-42.6) node [below] {$a,b$};
\draw [black] (53.2,-42.1) -- (59.7,-42.1);
\fill [black] (59.7,-42.1) -- (58.9,-41.6) -- (58.9,-42.6);
\draw (56.45,-42.6) node [below] {$a,b$};
\draw [black] (65.7,-42.1) -- (72.2,-42.1);
\fill [black] (72.2,-42.1) -- (71.4,-41.6) -- (71.4,-42.6);
\draw (68.95,-42.6) node [below] {$a,b$};
\draw [black] (-2,-25.7) -- (3,-25.7);
\fill [black] (3,-25.7) -- (2,-25.2) -- (2,-26.2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\\
Der Automat beginnt im Zustand S. Die weiteren Zustände bedeuten im Falle $b_i$, dass $|x|_b$ mod 3 = $i$, weshalb der Zustand $b_1$ auch akzeptierend ist.\\
Gleichzeitig prüft der nichtdeterministische endliche Automat auch ob der viertletzte Buchstabe im Wort ein $b$ war. $q_2$ ist dabei der Zustand, indem der letzte gelesene Buchstabe ein $b$ war. Nach $q_2$ folgen noch drei weitere Zustände, wobei $q_5$ akzeptierend ist, weshalb ein Wort akzeptiert wird, falls es in diesem Zustand endet. Der Wartezustand $q_1$ dient dazu, jedes mal wenn ein $b$ gelesen wird, zu prüfen ob es der viertletzte ist, weshalb der Pfad zwischen $q_1$ und $q_2$ existiert.
\\
\\
\\
\subsection*{b)}
Der folgende nichtdeterministische endliche Automat prüft, ob $|w|$ für ein Wort $w \in \{a^n \;|\; n \in \mathbb{N}\}$ durch 3, 5 oder 7 teilbar ist.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (9.5,-24.6) circle (2.4);
\draw [black] (9.5,-24.6) circle (3);
\draw (9.5,-24.6) node {$S$};
\draw [black] (21.5,-8.4) circle (3);
\draw (21.5,-8.4) node {$3_1$};
\draw [black] (46.7,-8.5) circle (3);
\draw (46.7,-8.5) node {$3_2$};
\draw [black] (73.6,-8.5) circle (3);
\draw (73.6,-8.5) node {$3_0$};
\draw [black] (73.6,-8.5) circle (2.4);
\draw [black] (21.5,-24.6) circle (3);
\draw (21.5,-24.6) node {$5_1$};
\draw [black] (46.7,-24.6) circle (3);
\draw (46.7,-24.6) node {$5_3$};
\draw [black] (59.9,-24.6) circle (3);
\draw (59.9,-24.6) node {$5_4$};
\draw [black] (73.6,-24.6) circle (3);
\draw (73.6,-24.6) node {$5_0$};
\draw [black] (73.6,-24.6) circle (2.4);
\draw [black] (21.5,-40.9) circle (3);
\draw (21.5,-40.9) node {$7_1$};
\draw [black] (29.6,-40.9) circle (3);
\draw (29.6,-40.9) node {$7_2$};
\draw [black] (38.4,-40.9) circle (3);
\draw (38.4,-40.9) node {$7_3$};
\draw [black] (46.7,-40.9) circle (3);
\draw (46.7,-40.9) node {$7_4$};
\draw [black] (55.7,-40.9) circle (3);
\draw (55.7,-40.9) node {$7_5$};
\draw [black] (64.6,-40.9) circle (3);
\draw (64.6,-40.9) node {$7_6$};
\draw [black] (73.6,-40.9) circle (3);
\draw (73.6,-40.9) node {$7_0$};
\draw [black] (73.6,-40.9) circle (2.4);
\draw [black] (34.5,-24.6) circle (3);
\draw (34.5,-24.6) node {$5_2$};
\draw [black] (1.8,-24.6) -- (6.5,-24.6);
\fill [black] (6.5,-24.6) -- (5.7,-24.1) -- (5.7,-25.1);
\draw [black] (12.5,-24.6) -- (18.5,-24.6);
\fill [black] (18.5,-24.6) -- (17.7,-24.1) -- (17.7,-25.1);
\draw (15.5,-25.1) node [below] {$a$};
\draw [black] (11.29,-22.19) -- (19.71,-10.81);
\fill [black] (19.71,-10.81) -- (18.84,-11.16) -- (19.64,-11.75);
\draw (16.08,-17.89) node [right] {$a$};
\draw [black] (11.28,-27.02) -- (19.72,-38.48);
\fill [black] (19.72,-38.48) -- (19.65,-37.54) -- (18.84,-38.14);
\draw (14.92,-34.14) node [left] {$a$};
\draw [black] (24.5,-8.41) -- (43.7,-8.49);
\fill [black] (43.7,-8.49) -- (42.9,-7.98) -- (42.9,-8.98);
\draw (34.1,-8.95) node [below] {$a$};
\draw [black] (49.7,-8.5) -- (70.6,-8.5);
\fill [black] (70.6,-8.5) -- (69.8,-8) -- (69.8,-9);
\draw (60.15,-9) node [below] {$a$};
\draw [black] (24.5,-24.6) -- (31.5,-24.6);
\fill [black] (31.5,-24.6) -- (30.7,-24.1) -- (30.7,-25.1);
\draw (28,-25.1) node [below] {$a$};
\draw [black] (37.5,-24.6) -- (43.7,-24.6);
\fill [black] (43.7,-24.6) -- (42.9,-24.1) -- (42.9,-25.1);
\draw (40.6,-25.1) node [below] {$a$};
\draw [black] (49.7,-24.6) -- (56.9,-24.6);
\fill [black] (56.9,-24.6) -- (56.1,-24.1) -- (56.1,-25.1);
\draw (53.3,-25.1) node [below] {$a$};
\draw [black] (62.9,-24.6) -- (70.6,-24.6);
\fill [black] (70.6,-24.6) -- (69.8,-24.1) -- (69.8,-25.1);
\draw (66.75,-25.1) node [below] {$a$};
\draw [black] (24.5,-40.9) -- (26.6,-40.9);
\fill [black] (26.6,-40.9) -- (25.8,-40.4) -- (25.8,-41.4);
\draw (25.55,-41.4) node [below] {$a$};
\draw [black] (32.6,-40.9) -- (35.4,-40.9);
\fill [black] (35.4,-40.9) -- (34.6,-40.4) -- (34.6,-41.4);
\draw (34,-41.4) node [below] {$a$};
\draw [black] (41.4,-40.9) -- (43.7,-40.9);
\fill [black] (43.7,-40.9) -- (42.9,-40.4) -- (42.9,-41.4);
\draw (42.55,-41.4) node [below] {$a$};
\draw [black] (49.7,-40.9) -- (52.7,-40.9);
\fill [black] (52.7,-40.9) -- (51.9,-40.4) -- (51.9,-41.4);
\draw (51.2,-41.4) node [below] {$a$};
\draw [black] (58.7,-40.9) -- (61.6,-40.9);
\fill [black] (61.6,-40.9) -- (60.8,-40.4) -- (60.8,-41.4);
\draw (60.15,-41.4) node [below] {$a$};
\draw [black] (67.6,-40.9) -- (70.6,-40.9);
\fill [black] (70.6,-40.9) -- (69.8,-40.4) -- (69.8,-41.4);
\draw (69.1,-41.4) node [below] {$a$};
\draw [black] (70.873,-9.749) arc (-66.85088:-113.36907:59.067);
\fill [black] (24.22,-9.66) -- (24.76,-10.44) -- (25.16,-9.52);
\draw (47.54,-15.01) node [below] {$a$};
\draw [black] (70.864,-25.829) arc (-67.23538:-112.76462:60.251);
\fill [black] (24.24,-25.83) -- (24.78,-26.6) -- (25.17,-25.68);
\draw (47.55,-31.02) node [below] {$a$};
\draw [black] (71.115,-42.58) arc (-57.88499:-122.11501:44.327);
\fill [black] (23.99,-42.58) -- (24.4,-43.43) -- (24.93,-42.58);
\draw (47.55,-49.86) node [below] {$a$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\\
Dabei hat der Automat drei verschiedene Teile, die jeweils die Teilbarkeit von $|a|$ durch 3, 5 und 7 prüfen. Nachdem Startzustand S muss der nichtdeterministische endliche Automat "raten" ob $|a|$ durch 3, 5 oder 7 teilbar ist. Falls das zutrifft, so wird der Automat mit der Zeit auf einem der akzeptierenden Zustände landen, wenn das Wort fertig gelesen ist.
\section*{Aufgabe 16}
\subsection*{a)}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (9.5,-24.6) circle (3);
\draw (9.5,-24.6) node {$p$};
\draw [black] (27,-24.6) circle (3);
\draw (27,-24.6) node {$q$};
\draw [black] (43.8,-24.6) circle (3);
\draw (43.8,-24.6) node {$s$};
\draw [black] (43.8,-24.6) circle (2.4);
\draw [black] (27,-38.3) circle (3);
\draw (27,-38.3) node {$r$};
\draw [black] (1.8,-24.6) -- (6.5,-24.6);
\fill [black] (6.5,-24.6) -- (5.7,-24.1) -- (5.7,-25.1);
\draw [black] (9.057,-21.645) arc (216.25533:-71.74467:2.25);
\draw (13.03,-17.6) node [above] {$a,b$};
\fill [black] (11.58,-22.45) -- (12.52,-22.38) -- (11.93,-21.57);
\draw [black] (12.5,-24.6) -- (24,-24.6);
\fill [black] (24,-24.6) -- (23.2,-24.1) -- (23.2,-25.1);
\draw (18.25,-25.1) node [below] {$a$};
\draw [black] (30,-24.6) -- (40.8,-24.6);
\fill [black] (40.8,-24.6) -- (40,-24.1) -- (40,-25.1);
\draw (35.4,-25.1) node [below] {$a$};
\draw [black] (45.173,-21.946) arc (180.38435:-107.61565:2.25);
\draw (49.82,-19.21) node [right] {$a$};
\fill [black] (46.74,-24.08) -- (47.55,-24.57) -- (47.54,-23.57);
\draw [black] (29.32,-36.4) -- (41.48,-26.5);
\fill [black] (41.48,-26.5) -- (40.54,-26.61) -- (41.17,-27.39);
\draw (36.41,-31.94) node [below] {$b$};
\draw [black] (28.841,-40.654) arc (65.76829:-222.23171:2.25);
\draw (29.38,-45.55) node [below] {$a,b$};
\fill [black] (26.25,-41.19) -- (25.47,-41.72) -- (26.38,-42.13);
\draw [black] (11.86,-26.45) -- (24.64,-36.45);
\fill [black] (24.64,-36.45) -- (24.32,-35.56) -- (23.7,-36.35);
\draw (17.24,-31.95) node [below] {$b$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\\
Der oben abgebildete nichtdeterministische endliche Automat, lässt sich per Potenzmengenkonstruktion, in folgenden, äquivalenten deterministisch endlichen Automaten umwandeln:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (15.6,-14.2) circle (3);
\draw (15.6,-14.2) node {$\{p\}$};
\draw [black] (37.1,-14.2) circle (3);
\draw (37.1,-14.2) node {$\{pq\}$};
\draw [black] (58.1,-14.2) circle (3);
\draw (58.1,-14.2) node {$\{pqs\}$};
\draw [black] (58.1,-14.2) circle (2.4);
\draw [black] (37.1,-48.5) circle (3);
\draw (37.1,-48.5) node {$\{prs\}$};
\draw [black] (37.1,-48.5) circle (2.4);
\draw [black] (58.1,-30.3) circle (3);
\draw (58.1,-30.3) node {$\{pqrs\}$};
\draw [black] (58.1,-30.3) circle (2.4);
\draw [black] (15.6,-30.3) circle (3);
\draw (15.6,-30.3) node {$\{pr\}$};
\draw [black] (37.1,-30.3) circle (3);
\draw (37.1,-30.3) node {$\{pqr\}$};
\draw [black] (8.3,-14.2) -- (12.6,-14.2);
\fill [black] (12.6,-14.2) -- (11.8,-13.7) -- (11.8,-14.7);
\draw [black] (15.6,-17.2) -- (15.6,-27.3);
\fill [black] (15.6,-27.3) -- (16.1,-26.5) -- (15.1,-26.5);
\draw (15.1,-22.25) node [left] {$b$};
\draw [black] (18.6,-14.2) -- (34.1,-14.2);
\fill [black] (34.1,-14.2) -- (33.3,-13.7) -- (33.3,-14.7);
\draw (26.35,-13.7) node [above] {$a$};
\draw [black] (40.1,-14.2) -- (55.1,-14.2);
\fill [black] (55.1,-14.2) -- (54.3,-13.7) -- (54.3,-14.7);
\draw (47.6,-13.7) node [above] {$a$};
\draw [black] (34.7,-16) -- (18,-28.5);
\fill [black] (18,-28.5) -- (18.94,-28.42) -- (18.34,-27.62);
\draw (25.35,-21.75) node [above] {$b$};
\draw [black] (55.29,-15.26) -- (18.41,-29.24);
\fill [black] (18.41,-29.24) -- (19.33,-29.42) -- (18.98,-28.49);
\draw (35.91,-21.73) node [above] {$b$};
\draw [black] (18.6,-30.3) -- (34.1,-30.3);
\fill [black] (34.1,-30.3) -- (33.3,-29.8) -- (33.3,-30.8);
\draw (26.35,-30.8) node [below] {$a$};
\draw [black] (40.1,-30.3) -- (55.1,-30.3);
\fill [black] (55.1,-30.3) -- (54.3,-29.8) -- (54.3,-30.8);
\draw (47.6,-30.8) node [below] {$a$};
\draw [black] (37.1,-33.3) -- (37.1,-45.5);
\fill [black] (37.1,-45.5) -- (37.6,-44.7) -- (36.6,-44.7);
\draw (36.6,-39.4) node [left] {$b$};
\draw [black] (17.89,-32.24) -- (34.81,-46.56);
\fill [black] (34.81,-46.56) -- (34.52,-45.66) -- (33.88,-46.43);
\draw (25.34,-39.89) node [below] {$b$};
\draw [black] (38.882,-46.087) arc (142.03549:119.79327:56.861);
\fill [black] (55.46,-31.72) -- (54.52,-31.68) -- (55.01,-32.55);
\draw (45.52,-37.61) node [above] {$a$};
\draw [black] (56.849,-33.025) arc (-27.49853:-70.67271:30.344);
\fill [black] (39.98,-47.65) -- (40.9,-47.86) -- (40.56,-46.91);
\draw (50.82,-42.44) node [below] {$b$};
\draw [black] (60.78,-12.877) arc (144:-144:2.25);
\fill [black] (60.78,-15.52) -- (61.13,-16.4) -- (61.72,-15.59);
\draw [black] (60.78,-12.877) arc (144:-144:2.25);
\draw (65.35,-14.2) node [right] {$a$};
\fill [black] (60.78,-15.52) -- (61.13,-16.4) -- (61.72,-15.59);
\draw [black] (34.782,-50.386) arc (-23.14158:-311.14158:2.25);
\draw (29.77,-50.4) node [left] {$b$};
\fill [black] (34.19,-47.81) -- (33.65,-47.03) -- (33.26,-47.95);
\draw [black] (60.78,-28.977) arc (144:-144:2.25);
\fill [black] (60.78,-31.62) -- (61.13,-32.5) -- (61.72,-31.69);
\draw [black] (60.78,-28.977) arc (144:-144:2.25);
\draw (65.35,-30.3) node [right] {$a$};
\fill [black] (60.78,-31.62) -- (61.13,-32.5) -- (61.72,-31.69);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\\



\subsection*{b)} 
Wir zeigen dass der deterministische endliche Automat der äquivalent zu dem aus Teilaufgabe a) ist, mindestens sechs Zustände benötigt, indem wir zu sechs Wörtern zeigen, dass sie alle in verschiedenen Zuständen sein müssen. Die Menge dieser Wörter definieren wir als S = \{ $\lambda$, $a$, $aa$, $b$, $bb$, $aba$\}. Jetzt benützen wir eine Version des Lemmas 3.3. Nämlich gilt, falls zwei Wörter $x$, $y$ $\in$ S im gleichen Zustand wären, dann müssen für ein beliebiges $z$ aus dem Alphabet, $xz$ und auch $yz$ beide von dem Automaten akzeptiert, oder beide nicht akzeptiert werden. In der untenstehenden Tabelle, bezeichnet die X-Achse alle $x$'s und die Y-Achse alle $y$'s. Die Einträge sind jeweils Werte für $z$, sodass jeweils $xz$ oder $yz$ vom Automaten akzeptiert wird, das andere Wort aber nicht.
\begin{center}
\begin{tabular}[h]{l|c|r|r|r|r|r|}
 & $\lambda$ & $a$ & $aa$ & $b$ & $bb$ & $aba$\\
 \hline
 $\lambda$ & - & $a$ & $\lambda$ & $b$ & $\lambda$ & $a$\\
 \hline
 $a$ & - & - & $\lambda$ & $a$ & $\lambda$ & $b$\\
 \hline
 $aa$ & - & - & - & $\lambda$ & $b$ & $\lambda$ \\
 \hline
 $b$ & - & - & - & -& $\lambda$ & $a$\\
 \hline
 $bb$ & - & - & - & - & - & $\lambda$\\
 \hline
\end{tabular}
\end{center}
Da dies für alle sechs Wörter möglich ist, bedeutet dies, dass der Automat mindestens sechs Zustände braucht.
\end{document}